% !TEX program = xelatex
\documentclass[12pt, UTF8]{ctexart}
\usepackage{amsmath}
\begin{document}

\section{四色猜想的证明}

\subsection{Kempe在1879年给出的证明}
对极大平面图G的顶点数n归纳证明。\\
$n \leq 4$时，四色猜想成立；\\
设$n \ge 4$时，四色猜想成立，考察n的情况。\\
由欧拉公式可知，对于任意极大平面图G，有$3 \leq \delta \leq 5$成立。故按$\delta = 3,4,5$分类证明。
\begin{itemize}
\item $\delta = 3$，设 $x \in V(G), d(x)=3, N(x)=\{v_1,v_2,v_3\}$。由归纳假设，$\exists f \in C^0_4(G-x), f(N(x)) = {1, 2, 3}$，由此得到Ｇ的一个４-着色$f'$:对于$\forall u \in V(G),$
\[
    f'(u) = \begin{cases}
        4, u = x \\
        f(u), otherwise 
    \end{cases}
\]
\item 当$\delta=4$时，设$x \in V(G), d(x) = 4, N(x) = \{v_1, v_2, v_3, v_4\}$，由归纳假设，$\exists f \in C^0_4(G-x)$，使得$|f(N(x))|=2,3,4$。当$|f(N(x))|=2,3$时，类似前者，可得到G的一个４-着色。故只考虑$|f(N(x))|=4$的情况。不妨设$f(v_i)=i, i=1,2,3,4$，在导出子图$G_{13}$中，若顶点$v_1$与$v_3$不在同一个连通分支，将顶点$v_1$所在的13-分支颜色互换，其他顶点颜色不变，得到G的一个4-着色$f'$:对于$\forall u \in V(G),$
\[
    f'(u) = \begin{cases}
        1, u = x\ or\ u \in V(G_{13}^{v_1}), f(u) = 3\\
        3, u \in V(G_{13}^{v_1}), f(u) = 1\\
        f(u), otherwise 
    \end{cases}
\]
其中$G_{13}^{v_1}$表示着色$f$下顶点$v_1$所在的13-分支。\\
故假设在$G_{13}$中，顶点$v_1$与$v_3$在同一个连通分支，则顶点$v_2$和顶点$v_4$不在同一个24-分支，将顶点$v_2$所在的24-分支颜色互换，其他顶点颜色不变，得到G的一个4-着色$f'$：对于$\forall u \in V(G),$
\[
    f'(u) = \begin{cases}
        2, u = x\ or\ u \in V(G_{24}^{v_2}), f(u) = 4\\
        4, u \in V(G_{24}^{v_2}), f(u) = 2\\
        f(u), otherwise
    \end{cases}
\]
故$\delta = 4$时，结论成立。

\item 当$\delta=5$时，设$x \in V(G), d(x) = 5, N(x) = \{v_1, v_2, v_3, v_4, v_5\}$，由归纳假设，$\exists f \in C^0_4(G-x)$，使得$|f(N(x))|=3,4$。当$|f(N(x))|=3$时，类似前者，可得到G的一个４-着色。故只考虑$|f(N(x))|=4$的情况。不妨设$f(v_i)=i, i=1,2,3,4, f(v_5)=2$。在导出子图$G_{13}$中，若顶点$v_1$与$v_3$不在同一个连通分支(或在$G_{14}$中，顶点$v_1$与顶点$v_4$不在同一个连通分支)，则将顶点$v_1$所在的13(或14)-分支颜色互换，其他顶点颜色不变，得到G的一个4-着色$f'$:对于$\forall u \in V(G),$
\[
    f'(u) = \begin{cases}
        1, u = x\ or\ u \ in V(G_{13}^{v_1})(V(G_{14}^{v_1})), f(u) = 3(4)\\
        3(4), u \in V(G_{13}^{v_1})(V(G_{14}^{v_1})), f(u) = 1\\
        f(u), otherwise
    \end{cases}
\]
从而结论成立。故设在$G_{13}$中，$v_1$与$v_3$在同一个连通分支，且在$G_{14}$中，$v_1$与$v_4$在同一个连通分支，则$v_2$与$v_4$不在同一个24-分支，且$v_3$与$v_5$不在同一个23-分支。将顶点$v_2$所在的24-分支颜色互换，同时将顶点$v_5$所在的23-分支颜色互换，其他顶点颜色不变，可得到G的一个4-着色$f'$:对于$\forall u \in V(G),$
\[
    f'(u) = \begin{cases}
        2, u = x\ or u \in V(G_{24}^{v_2}),f(u)=4\ or\ u \in V(G_{23}^{v_5}),f(u)=3\\
        3, u \in V(G_{23}^{v_5}), f(u) = 2\\
        4, u \in V(G_{24}^{v_2}), f(u) = 2\\
        f(u), otherwise
    \end{cases}
\]
故$\delta = 5$时，结论成立。
\end{itemize}

\subsection{Kempe证明的缺陷}
1890年，Heawood发现Kempe证明过程中的缺陷：当$\delta = 5$时，若$v_1$与$v_3$所在的13-连通分支与$v_1$与$v_4$所在的14-连通分支相交于颜色1的顶点数$\ge 2$时，则Kempe的证明出现错误：将$v_2$所在的24-分支颜色互换后，无法确定$v_3$与$v_5$在$G_{23}$中是否连通，因此也就无法进行第二次换色。Heawood与Kempe都无法修正这个缺陷，但利用Kempe“证明"四色猜想的过程中，很容易得到”五色定理“。

\subsection{Kempe变换}
基于Kempe的方法，很容易从图的一种着色到处另一种着色，后人称之为Kempe变换。利用Kempe变换可以大大降低求一个图所有着色的复杂度。

\subsection{同阶极大平面图的构造}
1936年，Wagner提出了边翻转算子的概念。设G是一个极大平面图，abcd是G中以ac为腰的菱形。若在该菱形中删除边ac后添加边bd，使所得的极大平面图仍是极大平面图，则称此运算为G中对ac的边翻转运算，并将ac成为可翻转的。显然，如果G本身含边bd,则对ac不能实施边翻转运算，即ac不是可翻转的。\\
定理：任意n($> 4$)-阶极大平面图G至少包含n-2条可翻转边，并且存在一类阶数为n=3t-4的极大平面图，恰好包含n-2条可翻转边，其中$t \ge 3$.\\


\subsection{异阶极大平面图的构造}
纯弦圈的定义：设G是一个极大平面图，C是G中的一个圈，若圈C内不含顶点，且C的每个面都是三角形，则把圈C成为图G的一个纯弦圈，并把C内每条边称为圈C的弦。极大平面图中的三角形也是为纯弦圈。\\
1891年，Eberhard开展了对极大平面图构造问题的研究，给出了能够构造所有极大平面图的运算系统，并把这个运算系统记为$\langle K_4;\Phi=\{\phi_1,\phi_2,\phi_3\}\rangle$，其中$K_4$表示初始对象，$\Phi$为运算集，$\phi_1,\phi_2,\phi_3$是三种算子。\\
定理：任意n($\ge 4$)-阶极大平面图G可通过对(n-1)-阶极大平面图实施运算$\phi_1,\phi_2,\phi_3$得到

\subsection{极大平面图的生成运算系统}
扩2-轮运算步骤：
\begin{itemize}
    \item 在某条边uv的两端点之间再连接一条边，使其产生2重边，即产生2-圈；
    \item 在该2-圈内部添加一个新的顶点x,并令x与2-圈的两顶点u与v相连边，产生一个2-轮。
\end{itemize}
缩2-轮运算步骤的作用对象子图是一个2-轮，步骤为：
\begin{itemize}
    \item 删除该2-轮的轮心及相关联的两条边
    \item 删除２重边中的一条
\end{itemize}
扩3-轮运算：在极大平面图的某一个面上加入一个顶点x,并让x与构成该面的3个顶点相连边。因此，扩3-轮运算在极大平面图中的对象子图是一个三角形。\\
缩3-轮运算：将某个3度顶点及与该顶点相关联的边删去。\\
扩4-轮运算的步骤：
\begin{itemize}
    \item　在极大平面图中某条2-长路$P_3=v_1v_2v_3$上，从顶点$v_1$出发，沿着$v_1 \rightarrow v_2 \rightarrow v_3$方向，从边-点-边的内部划开，即将边$v_1v_2$，顶点$v_2$及边$v_2v_3$从中间划开，使得顶点$v_2$变成两个顶点，分别记作$v_2$与$v_2'$；$v_1v_2$与$v_2v_3$均变成了两条边，分别是$v_1v_2$ 和$v_1v_2'$, $v_2v_3$和$v_2'v_3$，原来在$P_3$左侧与$v_2$关联的边变成了与$v_2$关联，原来在$P_3$右侧与$v_2$关联的边变成与$v_2'$关联，从而保持平面性。
    \item 在顶点$v_1,v_2',v_3,v_4$这4个顶点形成的4-圈内增加一个新顶点x,并将x分别与其余4个顶点连接。
\end{itemize}
缩4-轮运算的步骤：在极大平面图中，将某4度顶点以及与它关联的边均删去，并且对该顶点领域中的某一对不相邻的顶点实施收缩运算。\\
扩5-轮运算的步骤:
\begin{itemize}
    \item 对极大平面图中某漏斗子图$L=v_1-\Delta v_2v_3v_4$，从顶点$v_1$出发，沿着$v_1 \rightarrow v_2$方向，从边-点内部划开，即将边$v_1v_2$，顶点$v_2$从中间划开，使得顶点$v_2$变成两个顶点，分别记作$v_2$与$v_2'$;$v_1v_2$变成了两条边，分别是$v_1v_2$与$v_1v_2'$；原来在$L$左侧与$v_2$关联的边变成与$v_2$关联，原来在$L$右侧与$v_2$关联的边变成与$v_2'$关联，从而保持平面性。
    \item 在顶点$v_1,v_2',v_3,v_4,v_2$这5个顶点形成的5-圈内增加一个新顶点x，并将x分别与顶点$v_1,v_2',v_3,v_4,v_2$相连边。
\end{itemize}
缩5-轮运算的步骤：在极大平面图中，将某5度顶点以及与它关联的边均删去，并且对该顶点领域中的某一对不相邻的顶点实施收缩运算。\\

定理：设G是一个n-阶极大平面图，则可通过不断地试试缩2-轮，缩3-轮，缩4-轮或缩5-轮运算，使得改图最终收缩成$K_3$。

\subsection{纯树着色}
猜想：若G是一个唯一3-边可着色立方图，则G是平面图且汗一个三角形\\
GK-猜想：一个平面图G是唯一4-可着色的充分必要条件是G为地柜极大平面图。\\
设G是一个4-色极大平面图，颜色集$C(4)=\{1,2,3,4\}, f \in C_4^0(G)$。若G中友谊长度为2m的偶圈$C_{2m}, V(C_{2m})={v_1,v_2,...,v_{2m}}$，使得$\{f(v_1), f(v_2),...,f(v_{2m})\}$中只含有2种颜色，则称$C_{2m}$是$f$的一个2-色圈，也成为$f$含有2-色圈，并称$f$为圈着色，称G是可圈着色的。若$C_{2m}$上所含颜色为i和t,则$C_{2m}$亦可记作it-圈。否则，若$f$不含2-色圈，则称$f$为图$G$的树着色，称G时可树着色的。在圈着色与树着色分类的基础上，相应地可将G分为3种类型：纯树着色型，即$C_4^0(G)$每个着色均为树着色；纯圈着色型，即$C_4^0(G)$中每个着色均为圈着色；混合着色型，即$C_4^0(G)$中即含树着色，又含圈着色。


\subsection{Kempe变换与Kempe等价类}
Kempe-等价：令$f,f' \in C_4^0(G)$，若从$f$出发，通过若干次Kempe变换可获得$f'$，则称$f$与$f'$是K-等价的\\
Kempe图：设G是一个k-可着色图，若G的所有k-着色是K-等价的，则称G为k-Kempe图\\
Kempe等价类：所有与$f$互为K-等价的着色与$f$的并构成之集，记作$F^f(G)$\\
2-色圈：设G是一个4-色极大平面图，若C是G的一个偶圈，$|f(C)|=2$,则称C是f的2-色圈。C上的两种颜色称为圈色。\\

树型Kempe等价类：若f是G的一个树着色，则$C^2(f)=\phi$，即f中全部6个2-色导出子图是连通的，因此，$F^f(G)=\{f\}$。我们把这种非4-Kempe图G的Kempe等价类成为树型Kempe等价类，并把G成为树型极大平面图。\\
定理：设G是一个非唯一4-色的可树着色极大平面图，则$K(G,4) \ge 2$；若G时纯树着色的，则$K(G,4)=|C^0_4(G)|$；若G是混合型着色，且含树着色的数目为t个，则$K(G,4) \ge t+1$。

2-色不变圈：一个Kempe等价类中全部为2-色圈\\

\end{document}